---
title: "Булева алгебра и QCA"
author: "Шалаев Н. Е."
date: '3 июня 2019 г.'
output:
  pdf_document:
    latex_engine: xelatex
  html_document: default
header-includes:
  - \usepackage{fontspec}
  - \setmainfont{PT Mono}
---

```{r setup, include=FALSE}
knitr::opts_chunk$set(echo = TRUE)
```

# Булева алгебра

В целом, булева алгебра нужна для того, чтобы формализовать процесс мышления в логике принадлежности к категориям, которым мы пользуемся постоянно, но "в уме". Иными словами, булева алгебра помогает ничего не упустить, размышляя на вопросы вида "какие факторы и в каких сочетаниях приводят к интересующему нас результату?" и "как можно разделить разные объекты на группы, чтобы это разделение имело глубокий смысл?"

QCA это исследовательская методология, построенная вокруг упрощения таблиц инстинности с помощью булевой алгебры. Здесь дополнительно рассматриваются вопросы, которые не имеют места в чистой булевой алгебре, но неизбежны в реальной жизни. Например, вопросы калибрации наборов данных, учёта противоречивых результатов и т.д.

Кроме того, на практике не всегда удаётся построить полные таблицы истинности. Исходя из количества факторов мы легко можем вывести все их логически ожидаемые комбинации, но не все из них могут быть зафиксированы в действительности. Поэтому, в отличие от полноценных таблиц истинности логических функций, в QCA вполне возможна ситуация, в которой результат от некоторых конфигураций факторов просто-напросто никому неизвестен, и таблица является неполной. Подобные вопросы в методологии QCA рассматриваются особо и требуют отдельного изучения. В этом примере мы рассмотрим простую ситуацию с полным набором наблюдений.

# Схожесть и отличия булевой алгебры от обычной

Здесь мы примем следующие обозначения: плюсом (+) будем обозначать операцию конъюнкции (И), знаком умножения ($\cdot$) — дизъюнкцию (ИЛИ), которую впрочем можно и пропускать (так же, как в алгебре знак умножения не ставят), а отрицание (негацию, НЕ) — надчёркиванием ($\overline{x}$). Существуют и другие обозначения: $\land$ для И, $\lor$ для ИЛИ, $\neg$ для НЕ. Существуют и другие операции, конечно, но мы ограничимся самыми необходимыми.

## Схожесть

Много свойств одинаковы и там, и там:

$$x + y = y + x$$
$$x \cdot y = y \cdot x$$

$$x + (y + z) = (x + y) + z $$
$$x \cdot (y \cdot z) = (x \cdot y) \cdot z$$

$$ x \cdot (y + z) = (x \cdot y) + (x \cdot z)  $$

$$ x \cdot 1 = x $$
$$ x \cdot 0 = 0 $$
$$ x + 0 = x $$



$$ \overline{(\overline{x})} = \neg (\neg x) = x$$

## Отличия

Ряд свойств булевой алгебры отличается от обычной. Об этом нужно помнить при упрощении логических выражений!

$$ x + 1 = 1 $$
$$ x + x = x \cdot x = 1$$
$$ x \cdot (x + y) = x $$
$$ x + (x \cdot y) = x $$


$$ x + (y \cdot z) = (x + y) \cdot (x + z)  $$

$$ x \cdot \overline{x} = 0$$
$$ x + \overline{x} = 1$$

## Законы де Моргана

$$ \overline{x} \cdot \overline{y} = \overline{(x+y)} $$
$$ \overline{x} + \overline{y} = \overline{(x \cdot y)} $$

# Упрощение таблиц истинности

Пользуясь вышеперечисленными свойствами (и внимательно следя за специфичными для булевой алгебры свойствами!) можно упрощать логические выражения так же, как мы упрощаем алгебраические выражения. Такие выражения в рамках QCA, т.е. применения булевой алгебры в социальных исследованиях, получаются как правило из таблиц истинности, которые в свою очередь отражают результаты наблюдений/классификаций феноменов.

Предположим следующую гипотетическую таблицу истинности (на 100% выдуманный пример):

```{r echo = FALSE, results = 'asis'}
library("knitr")
regime_change <- data.frame (inflation = c(1,1,0,0,1,1,0,0), 
                             big_army = c(1,0,1,0,1,0,1,0), 
                             authoritarian = c(1,1,1,1,0,0,0,0),
                             fall = c(1,1,0,1,0,0,0,1))
kable(regime_change, caption = "Падение режимов")
```

Она отражает смену (падение) режимов и соотношение этого события с тремя факторами — наличием гиперинфляции, наличием большой армии, и авторитарным устройством государства. Предположим, что по каким-то причинам мы сошлись на том, что именно эти три фактора являются ключевыми. Теперь мы хотим ответить на вопрос "что же приводит к падению режимов?" Для этого эту таблицу истинности нужно упростить.

## Шаг первый — усечение таблицы.

Для начала нужно отбросить те строки таблицы, которые не связаны с положительным результатом.

```{r echo = FALSE, results = 'asis'}
regime_change <- data.frame (inflation = c(1,1,0,0), 
                             big_army = c(1,0,0,0), 
                             authoritarian = c(1,1,1,0),
                             fall = c(1,1,1,1))
kable(regime_change, caption = "Падение режимов после отбрасывания 0")
```

## Шаг второй — развернуть таблицу

На втором шаге нужно таблицу развернуть в одну строку, т.е. привести в вид, где одновременные сочетания условий будут объединены операцией "ИЛИ":

$$f = i \cdot b\cdot a + i \cdot \overline{b} \cdot a + \overline{i} \cdot \overline{b} \cdot a + 
\overline{i} \cdot \overline{b} \cdot \overline{a}$$

Здесь для краткости обозначим каждую переменную первой буквой названия, а надчёркиванием ($\overline{x}$) будем отмечать её отрицание (не-Х). Напомню, что умножение соответствует операции "И", а сложение — "ИЛИ".

## Шаг третий — упрощение выражения

В нашем учебном случае легко разбить выражение на две половины и упростить каждую из них. 

$$
\begin{aligned}
& f = \\
& i \cdot b\cdot a + i \cdot \overline{b} \cdot a \\
+ \\
& \overline{i} \cdot \overline{b} \cdot a + \overline{i} \cdot \overline{b} \cdot \overline{a}
\end{aligned}
$$

В целом, процесс аналогичен обычной алгебре, с поправкой на то, что "А или НЕ-А" в булевой алгебре дают 1, т.е. истину (потому что выражение будет справедливо при любом значении А, как истина, так и ложь):

$$i \cdot b\cdot a + i \cdot \overline{b} \cdot a = i \cdot a \cdot (b + \overline{b}) = i \cdot a \cdot 1 = i \cdot a$$

$$ \overline{i} \cdot \overline{b} \cdot a + \overline{i} \cdot \overline{b} \cdot \overline{a} = \overline{i} \cdot \overline{b} \cdot (a + \overline{a}) = \overline{i} \cdot \overline{b} \cdot 1 = \overline{i} \cdot \overline{b}$$
Объединяя упрощенные части, получаем:
$$f =  i \cdot a + \overline{i} \cdot \overline{b} $$
Дальнейшее упрощение невозможно, т.к. нельзя выделить общий множитель.

С точки содержания результат получился не очень правдоподобный — падению режимов способствует гиперинфляция при авторитаризме, или же отсутствие инфляции и большой армии. Впрочем, это не так уж важно для учебного искусственного примера.

# QCA в R

Просто так R не умеет решать задачи, связанные с QCA и упрощением таблиц истинности. Однако существует ряд пакетов, которые можно установить, чтобы обзавестись соответствующим инструментарием. Один из них так и называется — QCA. Для его установки нужно дать команду:

```{r, eval = FALSE}
install.packages("QCA")
```

После чего всякий раз, когда возникнет желание с ним поработать, подключить его с помощью команды

```{r}
library("QCA")
```

Попробуем провести то же упрощение, что и выше. Определим наш пример в виде таблицы с данными:

```{r}
regime_change <- data.frame (inflation = c(1,1,0,0,1,1,0,0), 
                             big_army = c(1,0,1,0,1,0,1,0), 
                             authoritarian = c(1,1,1,1,0,0,0,0),
                             fall = c(1,1,0,1,0,0,0,1))
regime_change
```

Создадим таблицу истинности, используя данные выше как исходные. Для табицы истинности потребуется указать, какой столбец соответствует результату, а какие — рассматриваемым факторам:

```{r}
tt <- truthTable(regime_change, 
                 outcome = "fall", 
                 conditions=c("inflation", "big_army", "authoritarian"))
```

Упростим (минимизируем) таблицу истинности и посмотрим на результат:
```{r}
tt_simplified <- minimize(tt)
tt_simplified
```

Пакет QCA использует регистр букв для отражения операции отрицания. Т.е. заглавный "X" означает $x$, а строчной "х" означает "не-х", или $\overline{x}$. Для операции И булевой алгебры используется привычный астериск (*). Следовательно,
$$
INFLATION*AUTHORITARIAN + inflation*big\_army =  i \cdot a + \overline{i} \cdot \overline{b}
$$

# Зачем это?

Действительно, размышлять над двумя-тремя категориями несложно и в уме. Однако с ростом их числа до 5-7 удержать всё в уме становится сложно, но можно на бумаге. При дальнейшем росте числа факторов отследить их все будет сожно даже на бумаге/в электронной таблице. Не говоря о том, что тот же пакет QCA предоставляет инструменты для калибрации набора данных, которые позволяют "передумывать" без особенных хлопот. Изменить свой взгляд на отнесение наблюдений к той или иной категории при решении на бумаге совсем не просто.